+++
title = "Быстрый старт работы с Pelican"
date = "2019-03-10"
description = "описание как быстро настроить и запустить статический генератор сайтов Pelican"
tags = [ "blog", "linux",
]
+++

# Быстрый старт

Настоятельно рекомендуем прочитать полную версию документации, но для особо нетерпеливых ниже представлен ряд шагов, чтобы быстро начать работу.

# Подготовка
В системе GNU/Linux Debian Buster по-умолчанию уже устанолен Python 3.7 Установим утилиту для создния виртуального окружения venv.
`$ sudo aptitude install python3-venv`
Он включает в свой состав утилиты pip для установки пакетов

Создаем каталог в котором будет работать Pelican:
`$ mkdir pelican && cd pelican`.

Создаем внутри каталога виртуальную среду Pytnon `$ python3 -m venv pelicanenv` и активируем её командой `$ source pelicanenv/bin/activate`

# Установка
Устанавливаем Pelican (и дополнительно Markdown) на Python 3.7+, выполнив следующую команду в терминале:
`(pelicanenv) $ pip install pelican[Markdown]`


# Создание проекта
Выбираем имя для проекта и создаем каталог с соответствующим именем для сайта и переходим в этот каталог:
`(pelicanenv) $ mkdir -p ./projects/yoursite.ru
(pelicanenv) $ cd ./projects/yoursite.ru`

Дальше создаем основу для проекта с помощью команды `pelican-quickstart`. Эта команда задаст несколько вопросов о создаваемом сайте. На вопрос о URL адресе сайта следует ответить в том же виде как будет отображено в примере http://yoursite.ru


# Создаем статью
Для того чтобы запустить Pelican потребуется создать хотя бы одну статью. Для этого в любом тектосовм редакторе создаем файл со следующим cодержимым:
`Title: Мой Первый Отзыв
Date: 2020-05-04 10:20
Category: Обзор

Ниже приведен обзор моей любимой механической клавиатуры.`

Поскольку эта статья для примера рассматривает работу с данными в формате Markdown, то сохранить его нужно как `./projects/yoursite.ru/content/keyboard-review.md`.

# Генерируем сайт
В корневом каталоге проекта `./projects/yoursite.ru/`выполните pelican-команду для создания сайта:
`(pelicanenv) $ pelican content`

В результате выполенния команды сайт был создан внутри каталога `./projects/yoursite.ru/output`. В процесе работы могут отобразиться предупреждения, относящееся к RSS лентам, но это нормально при локальном развертывании и можно пока не обращать на них внимание.

# Предварительный просмотр сайта
Открываем сеанс терминала, перейдим в корневой каталог проекта `./projects/yoursite.ru/`и выполняем команду для запуска веб-сервера Pelican:
`(pelicanenv) pelican --listen`

Теперь просмотреть сгенерированный сайт можно перейдя на http://localhost:8000/ в браузере.

Более подробная информация содержится вдокументации, продолжайте изучать её. Так же на странице [Tutorials](https://github.com/getpelican/pelican/wiki/Tutorials) wiki Pelican приведены ссылки на опубликованные сообществом руководства.

# Источники
https://python-scripts.com/virtualenv
https://docs.getpelican.com/en/stable/quickstart.html
